<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>El Blog de María Gabriela Figueroa</title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/</link>
    <description>Recent content on El Blog de María Gabriela Figueroa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright ©2024, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Oct 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le Mag (09/09/2022): Escuela en Argentina: un sistema escolar patriótico! </title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2024-10-09-escuela-en-argentina-sqool-tv/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2024-10-09-escuela-en-argentina-sqool-tv/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Tuve el gran plaser de participar en la ÉMISIÓN DEL 2022-09-09 del “Mag” del canal de streaming SQOOL TV sobre la educación y el sistema educativo argentinos. Le agradezco mucho al presentador Patrice Boisfer y a la periodista Irina Capron por haberme recibido tan gentilmente en estudio de grabación y también a la jefa de edición Aude Chini por la bella invitación. A su vez, también le agradezco a Claudia Muntzell Alvarez, profesora de español y de francés por haberme acompañado en las respuestas durante la entrevista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;video&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/PM-apsd9UTM?controls=1&amp;rel=0&#34; loading=&#34;lazy&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Honrar la belleza</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-10-15-honrar-la-belleza/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-10-15-honrar-la-belleza/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Un recuerdo entrañable que Diana Randazzo tiene de su niñez era observar a su madre colorear fotografías en blanco y negro con acuarelas. De ella aprendió a pintar y también a apreciar la naturaleza. Diana en su arte fue aún más lejos ya que explora la belleza natural para reflexionar sobre lo que la beldad artística le puede aportar a nuestra vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podría decirse que el arte de Randazzo evoca palabras que no tienen traducción literal al español, tal es el caso de “komorebi” vocablo japonés que significa: la luz que se filtra a través de las hojas de los árboles o el término alemán: “waldeinsamkeit” que alude a la experiencia de estar en el bosque disfrutando de una soledad apacible y en conexión con la naturaleza. Tanto “komorebi” como “waldeinsamkeit” se vinculan con la contemplación estética de la belleza natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Randazzo fotografía pequeñas flores, hojas y piedras en sus viajes de exploración. Luego, esas fotografías son pintadas e intervenidas digitalmente. En sus obras, los fragmentos de naturaleza dialogan en armónica paleta con pinturas de mandalas sintetizados. Formas, texturas y colores son protagonistas. Por un lado, al amplificar diminutas secciones de belleza natural ilustra metonímicamente el fluir vital, tema esencial en su obra. Por otro lado, los mandalas, caros a la artista, simbolizan el principio de individuación jungiano y el encuentro consigo mismo, como una manera de invitar al espectador a la reflexión. Al estar inconclusos, los mandalas de Diana inducen a la introspección meditativa para encontrar el equilibrio de la psique e incluso, la propia verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siete libros de artista de Randazzo son blancos por fuera, pero por dentro cada uno de ellos está dedicado a un color distinto. Sus respectivos interiores se despliegan en forma de biombo, de manera similar a un códice prehispánico para relatar secuencialmente el devenir de la belleza que acontece a través de pequeños elementos naturales. Todo es narrado dentro de un marco circular, en el cual el círculo, figura geométrica perfecta es una clara alusión a los contenidos espirituales del mundo natural. De aquí se infiere la incidencia del pensamiento zen en Diana. Bien es sabido que el contacto del ser humano con la naturaleza es fundamental tanto para el budismo zen como para el taoísmo. En la misma línea, para la artista rosarina la búsqueda de la belleza natural es una búsqueda de la belleza interior.
A su vez, el protagonismo que le otorga al vacío en sus obras, también es una herencia del arte y la filosofía orientales. Diana suele representar el vacío con el color blanco o simplemente por la abundancia de espacios despojados. Para el pensamiento oriental, el vacío es fundamental ya que garantiza la plenitud a través de la lucha de los opuestos el ying y el yang que permiten el fluir vital. En sus obras, el vacío adquiere dimensiones semánticas y místicas.
El universo poético de Randazzo, pródigo en simbolismos y alegorías, cuenta con una poderosa sinergia de sabiduría conceptual y una estética depurada que evidencia su afinidad con el pensamiento zen. Tal como sostiene el filósofo coreano Byung-Chul Han, para que pueda darse una salvación de lo bello es preciso aceptar su develar progresivo, sus heridas, su cualidad moral, amorosa y vinculante. Aún ante el desafío de incorporar lo distinto. Esta es la belleza que Diana honra: la belleza como valor como un mago que nos salva frente a lo terrible de lo cotidiano. Honrar la belleza en la naturaleza, en el arte y en la vida implica apreciarla en profundidad y aceptar sus imperfecciones. De esta manera, la belleza nos aproxima a una filosofía del gozo y la gratitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto curatorial también fue publicado en la revista “El Gran Otro” en octubre de 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elgranotro.com/honrar-la-belleza/&#34;&gt;http://elgranotro.com/honrar-la-belleza/&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.dianarandazzo.com.ar/honrar.html&#34;&gt;http://www.dianarandazzo.com.ar/honrar.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mujeres Radicales en el arte latinoamericano y la reescritura del canon</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-09-13-mujeres-radicales-arte-latinoamericano-reescritura-canon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-09-13-mujeres-radicales-arte-latinoamericano-reescritura-canon/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En abril del 2017, empecé a planear un viaje a la Gran Manzana. Entonces, me enteré que desde mediados octubre a fines de diciembre el Hammer Museum presentaría: “Radical Women: Latin American Art: 1960 – 1985” una muestra curada por las Doctoras Cecilia Farjado – Hill y Andrea Giunta, expertas en arte latinoamericano, más aún en temáticas de artistas mujeres y de género. Deseaba visitar la muestra, por lo cual, modifiqué el itinerario incorporando una escala en Los Angeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podría decirse que “Radical Women: Latin American Art: 1960 – 1985”, se corresponde con tradición del Hammer Museum de llevar a cabo muestras de arte contemporáneo de vanguardia. La innovadora exposición contó con el apoyo del Pacific Standard Time: LA/LA, un proyecto liderado por la Fundación Getty, que promovió una indagación profunda del arte latinoamericano y latino en diálogo con Los Angeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del texto de presentación curatorial y los carteles explicativos en cada sala, la muestra: “Radical Women: Latin American Art: 1960 – 1985” contó con un mapa de América y una línea de tiempo ilustrada con fotografías que informa sobre los eventos políticos y sociales de los países representados: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Guatemala, México, Panamá, Paraguay, Perú, Puerto Rico, EEUU, Uruguay y Venezuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El recorte cronológico de la muestra 1960 – 1985, propone un amplio panorama de artistas latinoamericanas y latinas trabajando en EEUU, en un período clave tanto para la historia de ambas regiones como para el devenir del arte contemporáneo. A través de 4 salas con más de 280 obras organizadas por temas, “Radical Women…” pone en diálogo el trabajo de 120 artistas mujeres y colectivos de 15 países diferentes, considerando intereses y agendas compartidas. Se incluyeron figuras emblemáticas como Lygia Clark, Ana Mendieta o Marta Minujín junto con artistas menos conocidas como la artista abstracta cubana Zilia Sánchez, la escultora colombiana Feliza Bursztyn y la video – artista brasileña Leticia Parente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mujeres Radicales…” se constituye por extensas fotografías, videos, películas, performances y en menor medida por pinturas, esculturas y técnicas mixtas. Igualmente, prácticas conceptuales y múltiples disciplinas se fusionan en varias de las obras. En torno al núcleo central de cuerpo político surgen los ejes temáticos que organizan la exposición: el autorretrato, la relación entre el cuerpo y el paisaje, el cuerpo cartografiado, lo erótico, el poder de las palabras, el cuerpo actuando, miedo y resistencia, así como feminismos y el lugar social. Dichos ejes dan cuenta de los intereses y problemáticas comunes a las artistas exhibidas quienes estuvieron influenciadas por la emergencia de una nueva sensibilidad que tornó factible separar la biología de la sexualidad, redefinir la noción de género y cuestionar narrativas patriarcales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la noción de cuerpo político, – central en la muestra – implica concebir al cuerpo como entidad física pero también como construcción social y política. Esto deriva de teorías foucaultianas que consideran al cuerpo como socialmente monitoreado y regulado y a la sexualidad como una narrativa occidental que estigmatiza diferencias. En los años ´60, ´70 y ´80, dichas teorías cobraron un sentido especial para las artistas latinoamericanas que padecieron las dictaduras y se comprometieron con estrategias revolucionarias. Tal es el caso de los acrílicos sobre tela de la artista argentina Diana Dowek “Paisaje con retrovisor II” y “Procedimiento” ya que ambos aluden a los asesinatos ejercidos durante gobiernos de facto. En la primera obra, un fragmento de paisaje muestra el espejo retrovisor de un auto a través del cual se puede ver un cuerpo muerto abandonado sobre el césped de un destino incierto. En la segunda, la frialdad del ambiente se corresponde con la del título que pretende solapar un crimen: en la soledad de un interior, un cadáver yace envuelto en una sábana blanca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque muchas de las artistas de la muestra no se autodenominaron feministas, si investigaron y abordaron en sus obras la problemática de la mujer como un ser condicionado biológica y culturalmente. Es por eso que subvirtieron el género del retrato procurando su emancipación. En el video “El mundo de la mujer”, la argentina María Luisa Bemberg, retoma imágenes de la exposición “Femimundo” de 1972, realizada en la Sociedad Rural Argentina y las edita alternándolas con audios de sus publicidades, el cuento de la Cenicienta de Disney y el manual del libro azul de la revista “Para ti”. El magistral video deconstruye la exposición supuestamente organizada para la mujer, evidenciando las imposiciones a esta última, cuyo ideal se esperaba que estuviera supeditado a los deseos masculinos y a los mandatos sociales de belleza, matrimonio y maternidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo paradigmático de subversión del retrato es el film corto “Negra” de la artista afro-peruana Victoria Santa Cruz. Si bien esta obra surgió a partir de una de sus vivencias personales en su tierra natal, puede entenderse en sintonía con las artistas latinas y chicanas que trabajaban en los EEUU, quienes abordaron en sus obras el tema de la marginalización de la mujer y de sus propias comunidades en la sociedad norteamericana ya que el feminismo de la segunda ola fue a veces indiferente a problemáticas de mujeres de color. En el breve film en blanco y negro, Santa Cruz relata un poema musicalizado al ritmo del cajón acompañado por un coro de hombres y mujeres. Luego utiliza su cuerpo como material expresivo bailando junto a ellos la zamacueca, una danza colonial peruana con raíces africanas, españolas y ritmos andinos. En el relato, a partir de un recuerdo de su infancia, la artista convierte la discriminación en lo que Alejandro Grimson denomina contra-estigmatización. Su historia es un acto valiente de resistencia y liberación que se apropia y reivindica la belleza de su color e identidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, las obras experimentales de “Radical Women…” deconstruyen la iconografía tradicional del cuerpo. La mega muestra requirió de un intenso trabajo de archivo e investigación, para llevar a cabo la noble tarea de llenar vacíos en la historia canónica del arte, dado que se encuentra atravesada por el canon patriarcal y plagada de omisiones injustas. Era preciso poner en valor los aportes que numerosas artistas latinoamericanas y latinas le hicieron al arte contemporáneo, para reescribir el canon y enriquecerlo. Para tal fin, acompañando la exhibición “Radical Women…”, también se publicó un interesante catálogo con textos de las curadoras y de otros especialistas y se realizó un simposio, conversaciones con artistas y proyección de films experimentales dirigidos por cineastas latinoamericanas, entre otras actividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En abril, el Brooklyn Museum of Art, tendrá la fortuna que exhibir “Radical Women: Latin American Art: 1960 – 1985”. Luego de haber apreciado personalmente la calidad de la muestra, considero que sin lugar a dudas, debería itinerar también por museos latinoamericanos ya que no sólo brinda nueva luz sobre nuestra historia del arte y su giro iconográfico, sino que también expande la sensibilidad y emancipa el intelecto ciudadano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elgranotro.com/index.php/mujeres-radicales-en-el-arte-latinoamericano-y-la-reescritura-del-canon/&#34;&gt;Link disponible aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más allá de la geometría y el cromatismo</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-29-mas-alla-de-la-geometria-y-el-cromatismo/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-29-mas-alla-de-la-geometria-y-el-cromatismo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Podría decirse que las obras de Andrés Sobrino, de formas geométricas y polícromas, irradian un pacífico optimismo e inclusive, una cierta nostalgia. Pero, si bien en su poética la geometría y el color son lenguajes predominantes, una observación más atenta evidencia la absorción selectiva de diversas vertientes del arte siglo XX, tales como el arte concreto internacional, el arte conceptual y el arte pop, entre otros. La obra de Sobrino es un testimonio de que los artistas más destacados son los que mejor conocen la historia del arte y se permiten dialogar con ella para reelaborarla, creando así, un estilo propio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobrino egresó del secundario como técnico constructor y cursó estudios universitarios de arquitectura y diseño gráfico. Estos antecedentes, ponen de manifiesto su pericia técnica, la realización de pinturas e instalaciones que consideran al espacio circundante y el uso de materiales industriales como cintas parchadoras de colores y pinturas de esmalte sintético sobre madera. De los materiales de trabajo, se infiere la economía de recursos que caracteriza a sus obras ya que dichas cintas resuelven la factura y también el color. Lo mismo sucede con las pinturas de esmalte sintético que son aplicadas sin alterar los pigmentos originales, con excepción del amarillo, el rosa y el rebajado a blanco de algunos tonos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paisaje urbano ha sido su fuente de inspiración habitual. En los años ´80, Sobrino recorría la ciudad con una cámara polaroid, retratando: medianeras, colores y texturas yuxtapuestos en diferentes muros, señalética vial, entre otros detalles. Su ojo formado y sensible capturó la abstracta belleza que reside en infinitos rincones del entorno urbano para luego reformularla en pinturas e instalaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de los referentes ineludibles de la abstracción internacional, Andrés Sobrino reconoce a algunos artistas que lo influenciaron especialmente como Raúl Lozza, Imi Knöebel y Blinky Palermo, entre muchos otros. Ahora bien, Sobrino se autodefine como artista geométrico contemporáneo y vernáculo. Su geometría difiere del arte concreto rioplatense porque su orden estético depurado tiene una procedencia intuitiva y a su vez, las combinaciones cromáticas que emplea admiten tanto armonías como tensiones, alejándose de la clásica paleta concreta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El carácter contemporáneo y no mimético de la obra de Sobrino, se vislumbra en sus pinturas e instalaciones de colores planos, sus cuadros ejecutados con cintas parchadoras de variado cromatismo y sus citas, apropiaciones y homenajes que remiten tanto a operaciones típicas del arte conceptual como a las obras de grandes maestros no – figurativos. La filiación conceptual también procede de la ironía sagaz de sus azulejos enmarcados, – una evocación del ready – made – y sus pinturas e instalaciones que a veces son tachadas con cintas parchadoras en forma de equis, sugiriendo no sólo la intención de &amp;quot;anular&amp;quot; su producción plástica previa sino que también de revisitarla, enriqueciendo a su obra actual. Del arte pop, el artista retoma los colores planos y saturados y el sentido etimológico del término, dado que su obra desde un punto de vista perceptivo es accesible para un público amplio. Sin embargo, para apreciarla íntegramente, se requiere de educación estética. Debido a que, más allá de la geometría intuitiva y el sobrio cromatismo, los giros conceptuales del trabajo plástico de Sobrino demuestran un sabio aprendizaje de diversas tradiciones artísticas precedentes. Sus obras abiertas carecen de títulos deliberadamente, para despojarse de mensajes filosóficos y dar lugar al libre vuelo de la imaginación del espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artículo publicado en la revista: El Gran Otro, N° 10, en formato papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mariagabrielafigueroa.com/criticas/mas-alla-de-la-geometria-y-el-cromatismo/&#34;&gt;Link al perfil de Andrés Sobrino&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La &#34;alcoba&#34; de Louis Bourgois: El intenso potencial de la mirada psicológica</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-22-la-alcoba-de-louise-bourgeois/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-22-la-alcoba-de-louise-bourgeois/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La actual muestra de Louise Bourgois en la Tate Gallery se enmarca dentro de las exposiciones denominadas &amp;quot;Artists Rooms&amp;quot; o &amp;quot;habitaciones de artistas&amp;quot;. Éstas se inician en el 2008, cuando, el reconocido marchand, coleccionista y curador, Anthony d´Offay, dona 50 &amp;quot;dormitorios&amp;quot; de arte a la Tate y las Galerías Nacionales de Escocia. La iniciativa, – sin parangón dentro de la historia de los museos británicos – dio origen a las &amp;quot;alcobas de artistas&amp;quot; que constituyen una colección de 1600 obras de arte contemporáneo realizadas por 40 destacados artistas internacionales. Tal es el caso de la presente exhibición individual de Louise Bourgois en la Tate, que es la primera en ser presentada en la nueva galería de la Switch House, diseñada exclusivamente para presentar las muestras de las &amp;quot;habitaciones de artistas&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principal objetivo de estos &amp;quot;dormitorios&amp;quot; son las muestras individuales para brindar una experiencia inmersiva y comprensiva del trabajo de un creador específico. La &amp;quot;alcoba&amp;quot; de Bourgois exhibe una estratégica distribución espacial con una selección de sus trabajos tardíos, junto con un número reducido de piezas vitales de los años ´70. Una breve antesala nos introduce a su poética con unos pocos trabajos paradigmáticos. Luego, una gran &amp;quot;habitación&amp;quot; plena de instalaciones como una gran &amp;quot;Araña&amp;quot; que porta un huevo en su interior, dos ejemplares de su serie &amp;quot;Celdas&amp;quot; &amp;quot;XIV: Autorretrato&amp;quot; y &amp;quot;Ojos y Espejos&amp;quot; y algunas pinturas, entre otras obras, denotan sus principales conceptos que allende su biografía, se refieren a temas universales: el nacimiento, la muerte, el amor, la pérdida y el miedo. Por último, en una pequeña recámara, objetos y escritos, mostrados como en un gabinete de curiosidades, se agrupan por semejanzas formales y semánticas, profundizando ideas relevantes para la artista. Tal es el caso de su interés en la filosofía y el psicoanálisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La poética de Bourgois, alude constantemente a la costura y el bordado como símbolo de la reparación. Ambas cobran especial importancia frente al conflicto en las relaciones humanas representado en obras como sus &amp;quot;Celdas&amp;quot;. Las &amp;quot;arañas&amp;quot; se reiteran por su capacidad protectora, tejedora y restauradora, por eso suele identificarlas con su madre. Ahora bien, el salto de escala de su &amp;quot;Araña&amp;quot; respecto a otras piezas, causa un extrañamiento surrealista. A su vez, sus arácnidos, podrían relacionarse con lo siniestro freudiano, dado que son algo familiar que se torna extraño – por su materialidad escultórica y monumental – , causando un cierto temor en el espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El énfasis de Louise Bourgois en la costura y los tejidos, se explican por su procedencia familiar vinculada a la reparación de tapices. La artista nace en Francia en 1911, en su juventud incursiona en varias escuelas de Bellas Artes. Se casa con el historiador del arte, crítico y curador, Robert Goldwater. En 1938, se muda a Nueva York, donde prosigue sus estudios en la Art Students League, desarrolla su carrera artística y permanece hasta su muerte en el 2010. En su extensa trayectoria, la escultora, pintora y grabadora, tuvo influencias de Brancusi, Carl André y el surrealismo, entre otros. Siendo este último el que más perduró en su obra, junto con su enfoque orgánico y antiinformalista que suele experimentar con materiales no tradicionales en la escultura como el látex, el plástico, el metal, etc., al margen de sus piezas en: madera, bronce y mármol. En los años ´60 y ´70 su obra se torna más sexualmente explícita y se vincula más aún con el feminismo y el posmodernismo. Recién en las décadas de los ´80 y ´90, alcanza el reconocimiento mundial merced a exposiciones retrospectivas y su participación en ferias internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el trabajo artístico de Bourgois, abundan las memorias autobiográficas, ya que la artista sufría de insomnio y ansiedad y valoraba el poder catártico del arte, al cual consideraba esencial en su vida. Tal vez eso explique que en su obra predominen objetos simbólicos, dibujos e instalaciones que hagan referencia a la soledad, el conflicto, la frustración y la vulnerabilidad. Sin embargo, tal como sostiene Ilka Becker, el potencial de las obras de Bourgois se percibe en la tensión entre los rasgos autobiográficos y una sintaxis formalmente compleja y metafórica que brinda a los espectadores un espacio para proyectar su propia memoria y lugares fantásticos de deseo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://elgranotro.com/tate-modern-gallery-la-alcoba-de-louise-bourgeois/&#34;&gt;Link disponible aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Refugios</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2016-11-11-refugios/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2016-11-11-refugios/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En la serie “Refugios”, la artista plástica, Mirella Musri, alude a los múltiples lugares en los cuales podemos sentirnos a salvo y también encontrar un espacio para el deleite. Desde su sagacidad intelectual y sensibilidad cromática, Musri nos recuerda que estos sitios resguardados pueden ser físicos, emocionales y/o espirituales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez, la serie “Refugios”, se nutrió de la interactividad de las redes sociales, ya que la artista, por medio de la pregunta: ¿Cuál es tu refugio? recibió variadas respuestas de sus contactos que le sirvieron de inspiración. Esta serie evidencia que en ocasiones, la protección anhelada, bien puede hallarse en el mundo interior, cuando el individuo se permite la fruición en la música, la literatura, la meditación, la naturaleza, las relaciones humanas, o en otros espacios, que difieren según los gustos personales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de sus xilografías, pintura y cerámicas, los personajes híbridos y fabulescos de aura inocente, exploran diferentes formas posibles de encontrar un resguardo frente a amenazas externas. Así como el violinista se reconforta con su dulce melodía, el lector apasionado amplía sus horizontes al dejarse subyugar por el objeto de su afecto. Mientras que la plácida naturaleza se convierte en el amparo eficaz para los espíritus aturdidos por la vorágine de las grandes urbes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de un elocuente rompecabezas visual, los “Refugios” de Musri, reflexionan sobre problemáticas actuales dando cuenta de su vasta trayectoria como ilustradora. La necesidad de protegerse frente a los peligros del mundo exterior se convierte en imperativo de supervivencia en el caso de los refugiados. Una alerta sobre la urgencia de la empatía y solidaridad ante los avances del terrorismo bélico. Por su parte, los seguidores, pueden ser el solaz de su líder y éste el de aquéllos, siempre que sus lazos estén secundados de una recíproca y amorosa lealtad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.praxis-art.com/exposicion/mirella-musri/&#34;&gt;https://www.praxis-art.com/exposicion/mirella-musri/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanta tinta y acuarela al servicio del talento</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-09-01-tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-09-01-tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Vladimir Merchensky Arias nació en Venezuela en 1978. Pasó su infancia en Brasil y luego en la Patagonia argentina. Desde 1995, vive en Buenos Aires, adonde vino para iniciar sus estudios superiores en reconocidas instituciones como la Universidad de Buenos Aires, la Escuela de Bellas Artes Prilidiano Pueyrredón, el Instituto de Tecnología ORT. También estudió pintura con Carlos Gorriarena, de quien heredó la pericia criteriosa de la paleta saturada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El polifacético Merchensky, además de ser un artista plástico de trayectoria, es diseñador gráfico, investigador y docente. Escribe poesía y toca el bandoneón. Debido a la diversidad de su origen familiar, la existencia un tanto nómade en sus primeros años y la pluralidad temática de sus obras bien podría decirse que es un cosmopolita, es decir, un “ciudadano del mundo”, tal como Borges lo afirmaba de Xul Solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, entre los maestros que más lo influenciaron se encuenta Xul, con el gradiente de sombra; Hundertwassen y Gaudí por su dominio de la línea curva a la cual Merchensky añade la línea recta, – para aludir a una naturaleza orgánica que escapa a los estereotipos del art nouveau -. Mientras que de Klimt y de antiguas civilizaciones recupera el gusto por lo decorativo y de Gaugin y Matisse adopta la fruición por la intensidad cromática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, lejos de los “topográficos” acuarelistas ingleses de los siglos XVIII y XIX, que aspiraban a la copia mimética o representación de la naturaleza y solían desaturar los colores a blanco o a gris, Merchensky se distancia de la copia naturalista y desatura a negros o a tierras. Es uno de los pocos especialistas en el país en tintas y acuarelas, con la peculiaridad que estas últimas son elaboradas por él mismo, con pigmentos y recetas que recopiló en un viaje a la India.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merchensky revisita críticamente la extensa tradición de la acuarela occidental. Aborda la pintura procurando la experimentación y el perfeccionismo técnico. En la confluencia armónica de sus tintas y acuarelas alterna tanto elementos de coloristas como de valoristas. A este método lo denomina: “valorismo sintético”, el cual implica una síntesis superadora de una antigua dicotomía. En esta línea, el espacio pictórico está integrado por planos bidimensionales superpuestos, enriquecidos por el gradiente de sombra, la cual genera sensación de espacio y resta luz. El resultado es una gran potencia expresiva que puede apreciarse tanto en obras figurativas como abstractas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La poética de Vladimir Merchensky se enmarca dentro de la acuarela contemporánea. Sus tintas y acuarelas develan un universo con sus propias reglas. Debido a su interés por la psicología del arte, la semiótica y las teorías de la comunicación, concibe al discurso visual como una gramática de la imagen que se articula dialécticamente a través de fuerzas opuestas. Por tal motivo, lo primordial es la estructura abierta del mensaje plástico que interpela al espectador. Sus obras imaginan nuevas realidades, cual visiones que se manifiestan de múltiples maneras como paisajes naif, abstracciones cromáticas, composiciones sincréticas, entre otras. La singular belleza de sus pinturas de intenso cromatismo cautiva al espectador en el deleite contemplativo pero, al mismo tiempo, lo subyugan por su valor semántico y simbólico que induce a la reflexión. Es por eso que son ejemplos paradigmáticos del arte contemporáneo, porque en ellas, el goce estético también es teórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tantatinta.com/prensa-merchensky/17/8/2015/tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento&#34;&gt;https://www.tantatinta.com/prensa-merchensky/17/8/2015/tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elección Personal</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Galería Imada presenta &amp;quot;Elección personal&amp;quot;, la tercera muestra individual del artista plástico Federico Porfiri. La propuesta consiste en obras abiertas cuya ambivalencia oscila entre lo elaborado y lo inconcluso y que sólo pueden ser completadas por la participación del espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Elección personal&amp;quot;, devela la poética del artista, el proceso creativo previo a la realización final de las obras, a través de diversos recursos contemporáneos como: la sensación de inacabado del work in progress, su carácter experimental, la exhibición del proyecto y la invitación al juego.c&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las obras de Porfiri son dibujos, pinturas, collages, assemblages y un original abecedario imantado que sólo pueden completarse mediante la actividad conceptual e imaginativa del público. Los pequeños tondos en madera se autodenominan en conjunto formando la palabra &amp;quot;boceto&amp;quot; y un cartel nos indica votar nuestra obra predilecta para que el artista la efectúe en gran formato. Las elocuentes escenas simbólicas se presentan cual fragmentos de relatos cuyo inicio y desenlace nos atane evocar.Mientras que los retratos de sus enigmáticos personajes esperan ser dilucidados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de la interacción y el juego las obras abiertas de &amp;quot;Elección Personal&amp;quot; se concluyen entre el artista y el espectador. Pero, para tal fin, la apreciación estética exige darse un tiempo para la recepción de la obra entendida como construcción, reivindicación de la intuición sensible y catarsis liberadora, en la medida que permite imaginar otros mundos posibles y también percibir aspectos que antes nos pasaban inadvertidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redes de Augusto Moreno</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-04-01-redes/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-04-01-redes/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;“Redes” de Augusto Moreno: Una fusión armónica del arte social y el empoderamiento de la ciudadanía internacional:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran instalación escultórica “Redes” es una obra de arte conceptual realizada por el escultor Augusto Moreno en colaboración con el público y Marta Herrán quien se ocupó de la gestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sintonía con trabajos anteriores, “Redes” al igual que “Adolescencia” y “Despertar sin violencia”, entre otros, están enmarcados dentro del Proyecto social “Gracias por su visita”, que utiliza a la servilleta como un medio de participación artística. Debido al ingenio creativo de Moreno, la servilleta experimentó un ready – made en sentido duchampiano y pasó de ser un humilde objeto cotidiano a tornarse en un digno soporte de expresión colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El título de “Redes” se debe a que es el primer proyecto que Moreno y Herrán concibieron íntegramente desde las redes sociales. Dentro de la tradición del arte correo, el artista realizó una convocatoria a través de dichas redes a diversas personas del ámbito cultural internacional para que plasmaran en servilletas su pensamiento y/o trabajo actual y se las enviaran vía postal. La respuesta a su solicitud fue fructífera ya que recibió aproximadamente 500 servilletas en papel intervenidas que mediante el soporte en chapa de hierro y la articulación en acero calibrado, pasaron a ser una parte vital de la instalación escultórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la composición de “Redes”, el escultor Moreno, cual gran arquitecto, se sirve tanto de relaciones analógicas como de contrapunto, en sus variantes conceptuales y plásticas, para generar un diálogo dinámico y dialéctico entre la totalidad del material recibido. Si bien cada colaborador tiene su espacio, como ocurre en los dominios de Internet, los aportes del público en su conjunto son un símbolo contundente del empoderamiento de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin lugar a dudas, “Redes” es multidimensional. Las servilletas de papel ilustradas y/ o escritas enviadas por correo postal por los colaboradores tienen dos dimensiones que tras pasar a integrar la instalación escultórica se convierten en tridimensionales. Pero, el proyecto es impensable sin la cuarta dimensión, el tiempo que implica la construcción de la obra. Dicho proceso incluye la convocatoria del público internacional vía redes sociales, la respuesta de éste, que en los casos que decide participar, envía sus servilletas intervenidas por correo postal. Una vez que el artista las recibe, las fotografía y las muestra en su página de Facebook, agradeciendo por la colaboración y sin olvidar mencionar el nombre y apellido del realizador, su lugar de procedencia y comentar brevemente su trabajo. P&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concluir este circuito de realización colectiva, las servilletas son finalmente incluidas en la instalación escultórica. Merced a la pericia técnica de Moreno, cada servilleta intervenida en papel es replicada en chapa forjada respetando sus medidas originales, para ser luego anexada a la estructura de acero calibrado. Precisamente, al recorrer la vastedad de la instalación escultórica se torna evidente para el espectador la naturaleza plástica multidimensional y procesual de la obra que da cuenta de su work in progress.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El espíritu de apertura que dio origen a “Redes” reside en su anclaje en el arte correo. Esta corriente artística nacida en los años ´60, se rebela ante los rasgos de panóptico foucaultniano de los mass media y la cultura de masas, los cuales suelen emitir mensajes unidireccionales. En contraposición, el arte correo propone la comunicacional interpersonal, la ejecución de obras abiertas y colectivas que incluyen la sorpresa y el azar, el acto de compartir e intercambiar mensajes y arte por sobre una intención comercial y el pluralismo multicultural en su realización que connotan la idea de que toda persona puede ser un artista. Debido a sus ideales democráticos y disruptivos, el arte correo fue usado ampliamente en Latinoamérica durante los años ´60 y ´70 como una estrategia comunicacional que propició el intercambio entre los artistas y el público y permitió esquivar el poder autoritario de las dictaduras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de “Redes”, su calidad de obra abierta se manifestó en la apertura de Moreno al incluir absolutamente todas las servilletas intervenidas que recibió de sus colaboradores aún de los que no pertenecían al sector cultural de la sociedad, el cual fue el inicialmente convocado. Este acto inclusivo cuyo fin es empoderar a la sociedad a través del arte, se opone a los sistemas políticos y económicos actuales que bajo la égida de la globalización tienden a aumentar in crescendo el número de excluidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si pensamos en “Redes” desde una perspectiva post-histórica, Hal Foster, sugiere que las neo-vanguardias entienden y completan el proyecto de las vanguardias, ya que éstas poseen sobre aquéllas una acción diferida. En la misma línea, puede decirse que esta instalación escultórica de Moreno, heredera del arte correo y del arte conceptual, se nutrió de vanguardias y movimientos previos como el futurismo, el dadaísmo, el situacionismo y fluxus entre otros, para potenciar sus ideas de unir el arte a la vida, incluir el azar y la libertad, desalienar al público y utilizar múltiples vías de comunicación para optimizar la participación de audiencias diversas y así difundir la idea de que cualquier persona puede ser parte de una obra artística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde su estructura objetual y procesual multidimensional, “Redes” tal vez sea la metáfora perfecta de la interconexión virtual y real entre todos los seres humanos del planeta. Un ejemplo paradigmático de arte social que da cuenta de una polifonía multicultural reivindicatoria del poder de las redes sociales, del arte correo y del arte conceptual, dado que el empoderamiento de la sociedad se pone de manifiesto a través de las servilletas enviadas que proporcionan el contenido de la obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Juan Martín Prada, el arte contemporáneo reflexiona sobre el mundo que habitamos, poetiza sobre sus vacíos, exclusiones y contradicciones y promueve otras formas de alteridad. Tal es el caso de “Redes” de Augusto Moreno, una obra realizada como un acto de resistencia democrático que supo fomentar el empoderamiento ciudadano internacional frente a las restricciones de la globalización económica, cultural y financiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://augustomoreno.com/&#34;&gt;http://augustomoreno.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://augustomoreno.com/category/blog/&#34;&gt;http://augustomoreno.com/category/blog/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;REDES en la Galería de Arte Cartel de Granada&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POR LAURA ÁVILA, 10 ABRIL, 2015&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elcotidiano.es/redes-en-la-galeria-de-arte-cartel-de-granada/&#34;&gt;http://www.elcotidiano.es/redes-en-la-galeria-de-arte-cartel-de-granada/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El próximo día 16 de abril a las 20:00 horas se inaugura REDES, en la galería granadina Arte Cartel.
REDES es una creación escultórica de arte conceptual realizada por el escultor Augusto Moreno en colaboración con Marta Herrán, que se ocupó de la gestión, y sobre todo, con el público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gabriela Figueroa, profesora de arte en la universidad de Buenos Aires nos hace un análisis del proyecto:
En sintonía con trabajos anteriores, “Redes” al igual que “Adolescencia” y “Despertar sin violencia”, entre otros, están enmarcados dentro del Proyecto social “Gracias por su visita”, que utiliza a la servilleta como un medio de participación artística. Debido al ingenio creativo de Moreno, la servilleta experimentó un ready – made en sentido duchampiano y pasó de ser un humilde objeto cotidiano a tornarse en un digno soporte de expresión colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El título de “Redes” se debe a que es el primer proyecto que Moreno y Herrán concibieron íntegramente desde las redes sociales. Dentro de la tradición del arte correo, el artista realizó una convocatoria a través de dichas redes a diversas personas del ámbito cultural internacional para que plasmaran en servilletas su pensamiento y/o trabajo actual y se las enviaran vía postal. La respuesta a su solicitud fue fructífera ya que recibió aproximadamente 500 servilletas en papel intervenidas que mediante el soporte en chapa de hierro y la articulación en acero calibrado, pasaron a ser una parte vital de la instalación escultórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la composición de “Redes”, el escultor Moreno, cual gran arquitecto, se sirve tanto de relaciones analógicas como de contrapunto, en sus variantes conceptuales y plásticas, para generar un diálogo dinámico y dialéctico entre la totalidad del material recibido. Si bien cada colaborador tiene su espacio, como ocurre en los dominios de Internet, los aportes del público en su conjunto son un símbolo contundente del empoderamiento de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin lugar a dudas, “Redes” es multidimensional. Las servilletas de papel ilustradas y/ o escritas enviadas por correo postal por los colaboradores tienen dos dimensiones que tras pasar a integrar la instalación escultórica se convierten en tridimensionales. Pero, el proyecto es impensable sin la cuarta dimensión, el tiempo que implica la construcción de la obra. Dicho proceso incluye la convocatoria del público internacional vía redes sociales, la respuesta de éste, que en los casos que decide participar, envía sus servilletas intervenidas por correo postal. Una vez que el artista las recibe, las fotografía y las muestra en su página de Facebook, agradeciendo por la colaboración y sin olvidar mencionar el nombre y apellido del realizador, su lugar de procedencia y comentar brevemente su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concluir este circuito de realización colectiva, las servilletas son finalmente incluidas en la instalación escultórica. Merced a la pericia técnica de Moreno, cada servilleta intervenida en papel es replicada en chapa forjada respetando sus medidas originales, para ser luego anexada a la estructura de acero calibrado. Precisamente, al recorrer la vastedad de la instalación escultórica se torna evidente para el espectador la naturaleza plástica multidimensional y procesual de la obra que da cuenta de su work in progress.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de “Redes”, su calidad de obra abierta se manifestó en la apertura de Moreno al incluir absolutamente todas las servilletas intervenidas que recibió de sus colaboradores aún de los que no pertenecían al sector cultural de la sociedad, el cual fue el inicialmente convocado. Este acto inclusivo cuyo fin es empoderar a la sociedad a través del arte, se opone a los sistemas políticos y económicos actuales que bajo la égida de la globalización tienden a aumentar in crescendo el número de excluidos.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arte Ilustrado en Espacio de Arte Dragón Blanco</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2014 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La palabra “arte” tiene su origen en el término griego “techné” y en su equivalente latino “ars” que implican el métier de múltiples ciencias y oficios. Cuenta con una larga tradición en la historia del arte antiguo y medieval occidental asociada tanto la pericia técnica como al savoir- faire del universo de lo artesanal y lo manual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, a partir del Renacimiento, el rol del artista se jerarquiza a través de singulares figuras como Leonardo, Miguel Ángel y Rafael quienes llegaron a ser considerados “genios”. Precisamente, Leonardo sostuvo que “La pintura es cosa mental”, con el fin de reivindicar tanto la experimentación como el carácter intelectual y creativo del trabajo artístico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del mismo modo, la palabra “ilustración” proviene del latín “illustrare” que significa “iluminar, dar luz al entendimiento”. En eso consiste la noble tarea del ilustrador quien procura iluminar y clarificar conceptos de las publicaciones a través de la poderosa elocuencia de las imágenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Arte ilustrado” exhibe la obra plástica de tres destacados ilustradores: Juan Pablo Caro, Federico Porfiri y Pablo Zweig. Sus respectivas obras son una prueba fehaciente de que los ilustradores también pueden realizar grandes obras de arte. La calidad de esta muestra de-construye el mito falaz y anacrónico que niega la habilidad de los ilustradores para efectuar obras de arte. Dado que los artistas talentosos como Caro, Porfiri y Zweig pueden incursionar tanto en el arte como en la ilustración y ejecutar obras con pleno dominio de los recursos plásticos y a su vez, lograr por medio de una sagacidad intelectual que la riqueza formal fructifique en la riqueza semántica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Pablo Caro, presenta un dibujo eximio y un criterioso manejo del color. En sus pinturas aborda temáticas variadas que oscilan entre visiones fantásticas “Ciudad fantasma” y escenarios casi apocalípticos como en “Alerta planeta” – donde advierte sobre los futuros peligros de la contaminación in crescendo – y “Violencia física” – en la cual un maniquí destrozado evoca lo siniestro de la violencia de género -. Lo teatral de la seducción y la conquista al acecho afloran en “Polichinella”. Asimismo, los planteos ideológicos y morales asoman en “El deseo al infierno” de contenido cristiano ortodoxo o en “The day everything changed” cuando un hombre despoja a un ser híbrido de su máscara de dragón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Federico Porfiri indaga en el género del paisaje de manera metafísica. La maestría de su dibujo se ve realzada por sus armonías cromático – formales que se manifiestan a través de una paleta acotada y del uso recurrente de las tramas. Sus paisajes metafísicos inducen a reflexionar sobre temas filosóficos y existenciales, como es el caso del tríptico “Tres estudios de Babel” – en el cual el cuestionamiento sobre la diversidad de lenguajes aluden al célebre episodio bíblico y también a la pluralidad de poéticas que puede explorar un artista contemporáneo -. En su pacífico díptico, “Meditación”, hace uso de elementos metafóricos como es el caso del árbol podado que sugiere la regeneración interior y la repetición de las tramas que recuerdan al ejercicio de introspección implicado en el título de la obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras Caro y Porfiri demuestran una identidad entre sus pinturas e ilustraciones, Pablo Zweig posee una clara oposición entre sus ilustraciones depuradas imbuidas de cierta inocencia y sus pinturas más cercanas al expresionismo dotadas de una mirada irónica sobre los personajes representados. En su caso, ilustración y pintura operan como lenguajes opuestos y complementarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pablo Zweig parodia la estética de las fotografías vinculadas a temáticas circenses y temáticas laborales de las décadas que abarcan desde los años ´30 a los ´50. Sus pinturas tienen el mérito de trabajar el retrato con una lograda intensidad expresiva que simboliza la vida oscura de sus protagonistas. En la serie de las mujeres del circo se percibe la mirada de Zweig sobre lo decadente, lo melancólico y lo bizarro de ese mundo. Mientras que en “Ojos sangrantes”, “Mujer chorreada” y “Antiparras”, da cuenta de la tristeza o la violencia que puede haber detrás de la alegría efímera de una vida paupérrima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para concluir, cabe recordar el pensamiento de Heidegger sobre la misión de la obra de arte de “resplandecer” para mostrarnos la verdad del ser. Sin embargo, esta verdad se muestra como “alétheia”, a modo de develamiento parcial y progresivo. Es por eso que los invito a olvidar la prisa y permitirse un tiempo para deleitarse con “Arte ilustrado”, una muestra cuyas obras resplandecen tanto por sus virtudes plásticas como por su profundidad crítica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lic. María Gabriela Figueroa&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sensibilidad geométrica y armonía cromática</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-05-18-sensibilidad-geometrica-y-armonia-cromatica/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2014 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-05-18-sensibilidad-geometrica-y-armonia-cromatica/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El pasado 29 de marzo, el Museo de Calcos y Escultura Comparada &amp;quot;Ernesto de la Cárcova&amp;quot; inauguró: &amp;quot;Huellas Sensibles&amp;quot; una muestra dedicada a la obra del artista argentino Alejandro Puente que se inspiró en diversas poéticas para conformar un lenguaje propio y contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es la primera muestra del Ciclo de Exposiciones Temporarias del año que organiza el Museo para poner en diálogo su patrimonio con la obra de distintos artistas argentinos. En este caso, se trata de una muy interesante muestra en homenaje al maestro Alejandro Puente, quien fue Profesor de Pintura de la Escuela Superior de Bellas Artes &amp;quot;Ernesto de la Cárcova&amp;quot; en los años ´80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La curaduría de Cristina Rossi, Doctora en Teoría e Historia del Arte (U.B.A.), respeta la voluntad de Puente de lograr una relación sensible con el espectador. Por lo cual, las obras se exhiben de un modo didáctico, a través de un orden cronológico diferenciado por períodos y que contempla las armónicas gradaciones cromáticas que fueron tan caras al artista. A su vez, cuatro vitrinas con textos y fotos de archivo, algunos ploteos explicativos y una selección de audios de una entrevista realizada al artista en el año 2009 por la Universidad Nacional Tres de Febrero, contribuyen a develar al visitante la belleza estética y conceptual de la obra de Puente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A principios de los años ´60, el artista tuvo una impronta informalista, vinculada al Grupo Sí de origen platense. Estos jóvenes que estaban influenciados por los cursos de la Visión de Héctor Cartier, priorizaban el gesto espontáneo, el signo y la textura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquellos años, por oponerse al arte concreto rioplatense, la obra de Puente y la de su amigo, César Paternosto, fue clasificada por el crítico Aldo Pellegrini como una &amp;quot;geometría sensible&amp;quot; debido a que &amp;quot;mantenían las cualidades de la materia&amp;quot; y el &amp;quot;desflecamiento de los contornos&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hacia 1966, Puente realiza un cambio conceptual en su obra y comienza a trabajar con estructuras modulares, articuladas por un orden cromático. En consonancia con tendencias contemporáneas, se aprecia una voluntad de ruptura con el cuadro como pantalla y una irrupción en el espacio del espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al año siguiente, gana la Beca Guggenheim y entre 1968 y 1971 vivió en Nueva York. Allí se encontró con un colega que ya había conocido en Buenos Aires: Sol Lewitt, quien le presentó a la crítica Lucy Lippard. Por intermedio de esta última, el artista argentino se vinculó con el selecto grupo de artistas minimalistas y conceptualistas que estaban en boga en la Gran Manzana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esos años, Puente experimenta dos vivencias claves que dejaron una impronta en su obra posterior: un viaje a México, en el que conoce Teotihuacán y una muestra de textiles andinos que visita en Nueva York. Curiosamente, el artista que ya estaba trabajando con sistemas de módulos, los visualiza en el arte indoamericano. Tal es el caso de la greca escalonada, la cruz andina, el carácter constante y constructivo de la trama, la arquitectura incaica, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los ´80, Alejandro Puente, previamente sensible a la textura, a los sistemas modulares (como totalidad y como principio generador) y a las tramas cromático – lumínicas, decide aproximarse a tradiciones ancestrales y a la exploración de materiales no tradicionales: hilos de algodón pintados (emulando los quipus incaicos), pinturas sobre corcho y aglomerado, collage con plumas (probablemente, evocando el antiguo arte plumario mesoamericano), etc. Así lo señala Rossi en el catálogo de la muestra: &amp;quot;Se trata de un período de reelaboración de las guardas de los textiles, las decoraciones de las cerámicas, las plantas, las fachadas y ornamentos de los templos pirámides y monumentos&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, trabajó con vistas interiores de fachadas y plantas arquitectónicas, desde perspectivas inusuales porque incluían el tiempo, la cuarta dimensión. Pero, pese a la ambigüedad de las formas, los espacios se articulaban a través del color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, Puente indagó en el arte precolombino, sin olvidar su lenguaje abstracto personal. Dicha fuente valiosa, aportó un rasgo identitario a su obra. Lo mismo le sucedió a Torres García cuando se inspiró en el arte incaico y a Xul Solar cuando hizo lo propio con el arte azteca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prolífica sensibilidad de Alejandro Puente, se vislumbra en su interés más por el color que por la forma, el uso de las tramas, la huella de la pincelada en las obras, la experimentación con distintos soportes y materiales y su sabia capacidad de haberse nutrido tanto de tradiciones ancestrales como contemporáneas, creando así un lenguaje personal y de gran sutileza estética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, para profundizar en la riqueza plástica y conceptual de este gran artista argentino, en el marco de esta exposición homenaje, los invito a la disertación: &amp;quot;Una hipótesis iconológica sobre la obra de Alejandro Puente&amp;quot; que dará el Dr. José Emilio Burucúa, destacado investigador y miembro de número de la Academia Nacional de Bellas Artes de Argentina. La misma se llevará a cabo este sábado 10 de mayo a las 14:30hs con entrada libre y gratuita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Alejandro Puente. Huellas sensibles”.
Lugar: Museo de Calcos y Escultura Comparada Ernesto de la Cárcova, IUNA.
Av.España 1701, Costanera Sur.
CABA
Fecha: hasta el 18 de mayo. Horario: martes a domingos, 10 a 18hs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://museodelacarcova.una.edu.ar/contenidos/alejandro-puente_13493&#34;&gt;https://museodelacarcova.una.edu.ar/contenidos/alejandro-puente_13493&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://assets.una.edu.ar/files/file/MuseoCarcova/2018/2018-mc-alejandro-puente-catalogo-2014.pdf&#34;&gt;https://assets.una.edu.ar/files/file/MuseoCarcova/2018/2018-mc-alejandro-puente-catalogo-2014.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
