<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Presentación De Muestra on El Blog de María Gabriela Figueroa</title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/tags/presentaci%C3%B3n-de-muestra/</link>
    <description>Recent content in Presentación De Muestra on El Blog de María Gabriela Figueroa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright ©2025, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/tags/presentaci%C3%B3n-de-muestra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Refugios</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2016-11-11-refugios/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2016-11-11-refugios/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la serie “Refugios”, la artista plástica, Mirella Musri, alude a los múltiples lugares en los cuales podemos sentirnos a salvo y también encontrar un espacio para el deleite. Desde su sagacidad intelectual y sensibilidad cromática, Musri nos recuerda que estos sitios resguardados pueden ser físicos, emocionales y/o espirituales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez, la serie “Refugios”, se nutrió de la interactividad de las redes sociales, ya que la artista, por medio de la pregunta: ¿Cuál es tu refugio? recibió variadas respuestas de sus contactos que le sirvieron de inspiración. Esta serie evidencia que en ocasiones, la protección anhelada, bien puede hallarse en el mundo interior, cuando el individuo se permite la fruición en la música, la literatura, la meditación, la naturaleza, las relaciones humanas, o en otros espacios, que difieren según los gustos personales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tanta tinta y acuarela al servicio del talento</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-09-01-tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-09-01-tanta-tinta-y-acuarela-al-servicio-del-talento/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Vladimir Merchensky Arias nació en Venezuela en 1978. Pasó su infancia en Brasil y luego en la Patagonia argentina. Desde 1995, vive en Buenos Aires, adonde vino para iniciar sus estudios superiores en reconocidas instituciones como la Universidad de Buenos Aires, la Escuela de Bellas Artes Prilidiano Pueyrredón, el Instituto de Tecnología ORT. También estudió pintura con Carlos Gorriarena, de quien heredó la pericia criteriosa de la paleta saturada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El polifacético Merchensky, además de ser un artista plástico de trayectoria, es diseñador gráfico, investigador y docente. Escribe poesía y toca el bandoneón. Debido a la diversidad de su origen familiar, la existencia un tanto nómade en sus primeros años y la pluralidad temática de sus obras bien podría decirse que es un cosmopolita, es decir, un “ciudadano del mundo”, tal como Borges lo afirmaba de Xul Solar.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elección Personal</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Galería Imada presenta &amp;quot;Elección personal&amp;quot;, la tercera muestra individual del artista plástico Federico Porfiri. La propuesta consiste en obras abiertas cuya ambivalencia oscila entre lo elaborado y lo inconcluso y que sólo pueden ser completadas por la participación del espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Elección personal&amp;quot;, devela la poética del artista, el proceso creativo previo a la realización final de las obras, a través de diversos recursos contemporáneos como: la sensación de inacabado del work in progress, su carácter experimental, la exhibición del proyecto y la invitación al juego.c&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Redes de Augusto Moreno</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-04-01-redes/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-04-01-redes/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;“Redes” de Augusto Moreno: Una fusión armónica del arte social y el empoderamiento de la ciudadanía internacional:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran instalación escultórica “Redes” es una obra de arte conceptual realizada por el escultor Augusto Moreno en colaboración con el público y Marta Herrán quien se ocupó de la gestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sintonía con trabajos anteriores, “Redes” al igual que “Adolescencia” y “Despertar sin violencia”, entre otros, están enmarcados dentro del Proyecto social “Gracias por su visita”, que utiliza a la servilleta como un medio de participación artística. Debido al ingenio creativo de Moreno, la servilleta experimentó un ready – made en sentido duchampiano y pasó de ser un humilde objeto cotidiano a tornarse en un digno soporte de expresión colectiva.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arte Ilustrado en Espacio de Arte Dragón Blanco</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2014 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La palabra “arte” tiene su origen en el término griego “techné” y en su equivalente latino “ars” que implican el métier de múltiples ciencias y oficios. Cuenta con una larga tradición en la historia del arte antiguo y medieval occidental asociada tanto la pericia técnica como al savoir- faire del universo de lo artesanal y lo manual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, a partir del Renacimiento, el rol del artista se jerarquiza a través de singulares figuras como Leonardo, Miguel Ángel y Rafael quienes llegaron a ser considerados “genios”. Precisamente, Leonardo sostuvo que “La pintura es cosa mental”, con el fin de reivindicar tanto la experimentación como el carácter intelectual y creativo del trabajo artístico.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
