<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Crítica De Obra on El Blog de María Gabriela Figueroa</title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/tags/cr%C3%ADtica-de-obra/</link>
    <description>Recent content in Crítica De Obra on El Blog de María Gabriela Figueroa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright ©2024, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/tags/cr%C3%ADtica-de-obra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mujeres Radicales en el arte latinoamericano y la reescritura del canon</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-09-13-mujeres-radicales-arte-latinoamericano-reescritura-canon/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Sep 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2018-09-13-mujeres-radicales-arte-latinoamericano-reescritura-canon/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En abril del 2017, empecé a planear un viaje a la Gran Manzana. Entonces, me enteré que desde mediados octubre a fines de diciembre el Hammer Museum presentaría: “Radical Women: Latin American Art: 1960 – 1985” una muestra curada por las Doctoras Cecilia Farjado – Hill y Andrea Giunta, expertas en arte latinoamericano, más aún en temáticas de artistas mujeres y de género. Deseaba visitar la muestra, por lo cual, modifiqué el itinerario incorporando una escala en Los Angeles.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más allá de la geometría y el cromatismo</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-29-mas-alla-de-la-geometria-y-el-cromatismo/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-29-mas-alla-de-la-geometria-y-el-cromatismo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Podría decirse que las obras de Andrés Sobrino, de formas geométricas y polícromas, irradian un pacífico optimismo e inclusive, una cierta nostalgia. Pero, si bien en su poética la geometría y el color son lenguajes predominantes, una observación más atenta evidencia la absorción selectiva de diversas vertientes del arte siglo XX, tales como el arte concreto internacional, el arte conceptual y el arte pop, entre otros. La obra de Sobrino es un testimonio de que los artistas más destacados son los que mejor conocen la historia del arte y se permiten dialogar con ella para reelaborarla, creando así, un estilo propio.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La &#34;alcoba&#34; de Louis Bourgois: El intenso potencial de la mirada psicológica</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-22-la-alcoba-de-louise-bourgeois/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-03-22-la-alcoba-de-louise-bourgeois/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La actual muestra de Louise Bourgois en la Tate Gallery se enmarca dentro de las exposiciones denominadas &amp;quot;Artists Rooms&amp;quot; o &amp;quot;habitaciones de artistas&amp;quot;. Éstas se inician en el 2008, cuando, el reconocido marchand, coleccionista y curador, Anthony d´Offay, dona 50 &amp;quot;dormitorios&amp;quot; de arte a la Tate y las Galerías Nacionales de Escocia. La iniciativa, – sin parangón dentro de la historia de los museos británicos – dio origen a las &amp;quot;alcobas de artistas&amp;quot; que constituyen una colección de 1600 obras de arte contemporáneo realizadas por 40 destacados artistas internacionales. Tal es el caso de la presente exhibición individual de Louise Bourgois en la Tate, que es la primera en ser presentada en la nueva galería de la Switch House, diseñada exclusivamente para presentar las muestras de las &amp;quot;habitaciones de artistas&amp;quot;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sensibilidad geométrica y armonía cromática</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-05-18-sensibilidad-geometrica-y-armonia-cromatica/</link>
      <pubDate>Sun, 18 May 2014 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-05-18-sensibilidad-geometrica-y-armonia-cromatica/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El pasado 29 de marzo, el Museo de Calcos y Escultura Comparada &amp;quot;Ernesto de la Cárcova&amp;quot; inauguró: &amp;quot;Huellas Sensibles&amp;quot; una muestra dedicada a la obra del artista argentino Alejandro Puente que se inspiró en diversas poéticas para conformar un lenguaje propio y contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es la primera muestra del Ciclo de Exposiciones Temporarias del año que organiza el Museo para poner en diálogo su patrimonio con la obra de distintos artistas argentinos. En este caso, se trata de una muy interesante muestra en homenaje al maestro Alejandro Puente, quien fue Profesor de Pintura de la Escuela Superior de Bellas Artes &amp;quot;Ernesto de la Cárcova&amp;quot; en los años ´80.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
