<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Luoke Chen on </title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/tags/luoke-chen/</link>
    <description>Recent content in Luoke Chen on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>Copyright ©2025, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/tags/luoke-chen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un puente entre oriente y occidente</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-09-04-un-puente-entre-oriente-y-occidente/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-09-04-un-puente-entre-oriente-y-occidente/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La muestra individual del reconocido artista plástico y diseñador taiwanés Luoke Chen: “Un puente entre oriente y occidente” da cuenta de su vasta trayectoria que abarca itinerarios de formación y experiencia profesional en diversos países como Alemania, Noruega, España, Grecia, Japón, Canadá y Taiwán, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chen vive y trabaja principalmente en Alemania. Su poética es una fusión armónica de la cultura oriental y la occidental. Entre la figuración y la abstracción los desnudos sintéticos evocan seres humanos de estructura autónoma que parecieran transformarse en distintos elementos, tales como agua, piedras, montañas, paisajes o construcciones. El fluir vital que se percibe en sus “figuras paisajes”, su “serie Zen” y en las impresiones arquitectónicas de los suburbios – como en su serie “Impresiones de Montreal”-, que ilustran la interrelación cósmica entre la humanidad y la naturaleza. Dicha interrelación fue antiguamente planteada por el taoísmo y el zen, filosofías con la cuales Chen se identifica.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
