<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Texto Curatorial on El Blog de María Gabriela Figueroa</title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/tags/texto-curatorial/</link>
    <description>Recent content in Texto Curatorial on El Blog de María Gabriela Figueroa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright ©2025, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/tags/texto-curatorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Honrar la belleza</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-10-15-honrar-la-belleza/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-10-15-honrar-la-belleza/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Un recuerdo entrañable que Diana Randazzo tiene de su niñez era observar a su madre colorear fotografías en blanco y negro con acuarelas. De ella aprendió a pintar y también a apreciar la naturaleza. Diana en su arte fue aún más lejos ya que explora la belleza natural para reflexionar sobre lo que la beldad artística le puede aportar a nuestra vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podría decirse que el arte de Randazzo evoca palabras que no tienen traducción literal al español, tal es el caso de “komorebi” vocablo japonés que significa: la luz que se filtra a través de las hojas de los árboles o el término alemán: “waldeinsamkeit” que alude a la experiencia de estar en el bosque disfrutando de una soledad apacible y en conexión con la naturaleza. Tanto “komorebi” como “waldeinsamkeit” se vinculan con la contemplación estética de la belleza natural.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un puente entre oriente y occidente</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-09-04-un-puente-entre-oriente-y-occidente/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-09-04-un-puente-entre-oriente-y-occidente/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La muestra individual del reconocido artista plástico y diseñador taiwanés Luoke Chen: “Un puente entre oriente y occidente” da cuenta de su vasta trayectoria que abarca itinerarios de formación y experiencia profesional en diversos países como Alemania, Noruega, España, Grecia, Japón, Canadá y Taiwán, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chen vive y trabaja principalmente en Alemania. Su poética es una fusión armónica de la cultura oriental y la occidental. Entre la figuración y la abstracción los desnudos sintéticos evocan seres humanos de estructura autónoma que parecieran transformarse en distintos elementos, tales como agua, piedras, montañas, paisajes o construcciones. El fluir vital que se percibe en sus “figuras paisajes”, su “serie Zen” y en las impresiones arquitectónicas de los suburbios – como en su serie “Impresiones de Montreal”-, que ilustran la interrelación cósmica entre la humanidad y la naturaleza. Dicha interrelación fue antiguamente planteada por el taoísmo y el zen, filosofías con la cuales Chen se identifica.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polifonías visuales</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-08-07-polifonias-visuales/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2017-08-07-polifonias-visuales/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Marifé Marcó Art abre sus puertas con la muestra colectiva «Polifonías Visuales», integrada por obras de los grandes maestros Luis Felipe Noé, Jorge Gamarra y talentosos artistas emergentes: Federico Bassini, Bruno Krauchik, Cecilia Mortola, Vladimir Merchensky Arias, Gabriela Winicki y Raúl Zuleta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La concepción de «Polifonías Visuales» se refiere a una interrelación entre las artes. Precisamente, la correspondencia entre las mismas, ha sido propuesta por Wagner, Baudelaire, Kandinsky, Xul Solar y Luis Felipe Noé, entre otros. Wagner en su libro La obra de arte del futuro (1849) sienta las bases para la obra de arte total que implica un vínculo interartístico.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
