<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Federico Porfiri on El Blog de María Gabriela Figueroa</title>
    <link>https://artegabyfigueroa.github.io/tags/federico-porfiri/</link>
    <description>Recent content in Federico Porfiri on El Blog de María Gabriela Figueroa</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright ©2025, María Gabriela Figueroa; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://artegabyfigueroa.github.io/tags/federico-porfiri/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Elección Personal</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2015-06-01-eleccion-personal/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Galería Imada presenta &amp;quot;Elección personal&amp;quot;, la tercera muestra individual del artista plástico Federico Porfiri. La propuesta consiste en obras abiertas cuya ambivalencia oscila entre lo elaborado y lo inconcluso y que sólo pueden ser completadas por la participación del espectador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Elección personal&amp;quot;, devela la poética del artista, el proceso creativo previo a la realización final de las obras, a través de diversos recursos contemporáneos como: la sensación de inacabado del work in progress, su carácter experimental, la exhibición del proyecto y la invitación al juego.c&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arte Ilustrado en Espacio de Arte Dragón Blanco</title>
      <link>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2014 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://artegabyfigueroa.github.io/post/2014-08-01-arte-ilustrado/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La palabra “arte” tiene su origen en el término griego “techné” y en su equivalente latino “ars” que implican el métier de múltiples ciencias y oficios. Cuenta con una larga tradición en la historia del arte antiguo y medieval occidental asociada tanto la pericia técnica como al savoir- faire del universo de lo artesanal y lo manual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, a partir del Renacimiento, el rol del artista se jerarquiza a través de singulares figuras como Leonardo, Miguel Ángel y Rafael quienes llegaron a ser considerados “genios”. Precisamente, Leonardo sostuvo que “La pintura es cosa mental”, con el fin de reivindicar tanto la experimentación como el carácter intelectual y creativo del trabajo artístico.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
